鑿石屎實況與覆檢紀錄不符 鋼筋扭紋10變0 路署疑造假

鑿石屎實況與覆檢紀錄不符
鋼筋扭紋10變0 路署疑造假

紅磡站東西走廊香港體育館區月台層板一幅連續牆現場相片顯示，鑿開石屎後三支鋼筋樣本一端至少有10圈扭紋外露（紅圈示），與路政署公佈為0圈（下圖）不符。

【沙中綫醜聞】

【本報訊】港鐵沙中綫紅磡站工程去年爆出剪鋼筋醜聞，路政署前日宣佈港鐵已完成開鑿石屎檢測，約20%、即39支鋼筋不及格。《蘋果》取得開鑿石屎後的現場相片，發現路政署公佈的資料或與事實不符，其中一支署方報稱「沒有扭紋外露」的鋼筋，現場相片卻顯示露出約10圈扭紋。資深土木工程師倪學仁批評有關紀錄做得「唔清唔楚」，「可能越睇得清楚，就越唔能夠接受。如果真係咁嘅思維方式，（檢測）只係掩耳盜鈴」。民主黨立法會議員涂謹申質疑紀錄造假，要求當局徹查，如翻查所有檢測紀錄，並盡快向公眾交代。

記者：羅繼盛

相關新聞：超聲波誤差驚人 安全標準搬龍門

倪學仁重申港鐵和政府應直接扭開螺絲帽檢查鋼筋。資料圖片

港鐵去年12月，展開全面評估策略第二階段的混凝土開鑿檢測工作，以超聲波儀器核實紅磡站鋼筋接駁情況，路政署亦定期在網站公佈檢測結果，包括列出每支鋼筋樣本扭入螺絲帽的長度，以及外露扭紋圈數等。每支鋼筋絞牙的標準長度為44毫米，即約11圈扭紋。假如鋼筋按規定完全扭入螺絲帽，理應沒有任何扭紋外露；而當其扭入長度嚴重不足，卻只有小量、甚至沒有任何扭紋外露，該樣本便有極大嫌疑被剪短。

工程師斥港鐵掩耳盜鈴

路政署前日公佈最後一批檢測樣本結果，其中一支編號「EWL-W35-TT-T1-01-C1」的鋼筋樣本，被歸類為「未能成功完成檢測」，即未能以超音波儀器量度到扭入螺絲帽的長度，而其外露扭紋數目為「0圈」，即沒有扭紋外露。惟《蘋果》取得檢測的現場相片，顯示鑿開石屎後其中三支鋼筋樣本的狀況，其中一支正是掛上「EWL-W35-TT-T1-01-C1」名牌。單憑肉眼已可看到，該樣本其中一端至少有10圈扭紋外露，明顯與路政署公佈資料不符。

毗鄰兩支鋼筋樣本的其中一端，同樣外露至少10圈扭紋，相中雖未能看清其編號，但按位置排列估計，是樣本「EWL-W35-TT-T1-02-C1」及「EWL-W35-TT-T1-03-C1」。不過，路政署早前公佈的結果，同樣指該兩支鋼筋的外露扭紋數目為零，扭入長度則超過40毫米，被視為「及格」。

資深土木工程師倪學仁指，相片顯示樣本有10圈扭紋外露，署方卻公佈沒扭紋外露，批評紀錄做得「唔清唔楚」。他又稱，每個螺絲帽兩端均有連接鋼筋，當局應詳細標示每一端的扭紋外露數目，「大家就冇爭拗」。

對於港鐵已開展第三階段結構評估工作，倪批評是「打茅波」，重申港鐵和政府應直接扭開螺絲帽，檢查鋼筋扭入長度和有否被剪，不明白港鐵和政府為何不願做，「可能越睇得清楚，就越唔能夠接受。如果真係咁嘅思維方式，（檢測）只係掩耳盜鈴」。

港鐵回應查詢時，無回應路政署公佈檢測結果，為何與實際情況不同，但稱政府部門及其監察和核證顧問，以至警方均派員在場監督和記錄，確保核實工作按已同意的程序妥善進行。

路政署則稱，報道外露10個扭紋的螺絲頭，是屬於連續牆一端，並非今次檢測範圍。署方指，檢測較着重月台層板內一端的鋼筋螺絲頭與連續牆內螺絲帽的接駁情況，確認與螺絲帽編號「EWL-W35-TT-T1-01-C1」接駁並外露0個扭紋的螺絲頭，屬於月台層板一端。

上一則
上一則
確保選出方案 醫委會採淘汰式投票

下一則
下一則
超聲波誤差驚人 安全標準搬龍門

超聲波誤差驚人 安全標準搬龍門